【武漢肺炎】內地研究再指龜類疑為中介宿主 兩爬協會呼籲飼主毋須過份恐慌

就黎全球物種都帶病

繼早前有內地學者發表論文指，令新型肺炎冠狀病毒出現突變的中介宿主疑為蛇類後，近日又有內地學者稱龜類亦可能是將新冠病毒傳播給人類的潛在中介宿主。香港兩棲及爬蟲協會表示一般寵物龜甚少接觸野外環境，只要做好家居環境清潔即可，呼籲飼主毋須過份恐慌而棄養。

近日湖北醫藥學院附屬人民醫院的劉龍聯同廣州暨南大學吳建國課題組，在《醫學病毒學雜誌》上發表論文稱，除了蛇類以及穿山甲以外，龜類（西部錦龜、綠海龜、中華鱉）亦可能是將新冠病毒傳播給人類的潛在中介宿主。文章一出，引起不少寵物龜飼主的關注。香港兩棲及爬蟲協會就憂慮可能會引發棄養潮，又指其實該論文表示有關的結論仍須進一步研究以作確認，因此呼籲飼主毋須過份恐慌。

香港兩棲及爬蟲協會義工Victor解釋指，野生動物的來源以及運送的環境皆難以追蹤考究，例如該論文所提及到的三個龜類品種之中，中華鱉（即俗稱的水魚）屬於肉食性動物，在野外捕食過程中有否受到感染確實難以查證；而西部錦龜以及綠海龜則並非屬於中國境內的品種，雖然未知引入該物種是作寵物飼養抑或食材之用，但若然運送過程當中果真有動物為「帶菌者」，便有機會在密集空間內互相交叉感染。因此呼籲市民應避免購買來歷不明的龜隻，若想飼養寵物龜可以領養代替購買。

雖然暫無確實證據顯示龜類為新型冠狀病毒的中介宿主，而寵物龜的生活環境及食物亦與野生龜不相同，但是飼主仍要做好各類防疫措施以減低人和龜的患病風險。Victor呼籲飼主應時刻保持家居清潔，定時更換缸內的水以減少細菌滋生，並建議在疫情期間可減少與龜隻外出散步，以避免在戶外沾染病毒。

撰文﹕黃藹婷